\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas de Bancos de Dados}$\quad$(193631)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Introdução à organização de arquivos de dados e dispositivos de armazenamento externo. Conceitos de sistemas de banco de dados. Modelagem de dados: modelagem conceitual e modelagem relacional. Banco de dados relacional: restrições de integridade, noções de álgebra relacional e cálculo relacional. Linguagem SQL. Projeto de banco de dados relacional: dependências funcionais e formas normais. Processamento de transações.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\

\\
- Dispositivos de armazenamento externo;
\\
- Organização básica de arquivos:
\\
  - sequencial;
\\
  - direta;
\\
  - indexada sequencial.
\\
- Modelagem conceitual
\\
  - Banco de dados e os usuários de banco de dados
\\
  - Sistemas de banco de dados: conceitos e arquitetura
\\
  - Modelagem de dados usando o modelo a entidade-relacionamento
\\
- Modelo Relacional: Conceitos, restrições, linguagens, design e programação
\\
  - O modelo de dados relacional e as restrições de um bando de dados relacionais
\\
  - A álgebra relacional e o cáculo relacional
\\
  - Projeto de banco de dados relacional pelo mapeamento dos modelos
\\
  - SQL-99: Definição de esquema, restrições básicas e consultas (Queries)
\\
  - Mais SQL: Asserções (assertions), visões (views) e técnicas de programação
\\
- Teoria e Métodos para projetar banco de dados
\\
  - Dependência funcional e normalização em um banco de dados relacional
\\
  - Método para projeto prático de banco de dados e uso de diagramas UML
\\
- Tópicos em Bancos de Dados
\\
  - Segurança e autorização em banco de dados
\\
  - Bancos de dados distríbuidos e arquiteturas cliente-servidor
\\
  - Banco de dados de objetos e objeto-relacionais
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
(eBrary) Lightstone, Sam, Nadeau, Tom, and Teorey, Toby. Database Modeling and Design : Logical Design. Burlington, MA, USA: Morgan Kaufmann, 2005.
\\
DATE, C. J. Introdução a Sistemas de Bancos de Dados. 5ª. Editora Campus, 2006 
\\
KORTH, H. F.  e  SILBERSCHATZ, A.  Sistemas de Bancos de Dados. Editora Campus. 2006 
\\
Bibliografia Complementar :
\\
ELMASRI, R. E.   e   NAVATHE, S. Sistemas de Banco de Dados, Editora: PEARSON BRASIL. 2012. ISBN: 857639085X. (01 Livro)
\\
(eBrary) Hutchings, Andrew, and Golubchik, Sergei. MySQL 5.1 Plugins Development : Extend MySQL to Suit Your Needs with this Unique Guide into the World of MySQL Plugins. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing, 2010. 
\\
(eBrary) Davies, Alex. High Availability MySQL Cookbook. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing, 2010. 
\\
(eBrary) Lightstone, Sam, Nadeau, Tom, and Teorey, Toby. Database Modeling and Design : Logical Design. Burlington, MA, USA: Morgan Kaufmann, 2005.
\\
(eBrary) \Schneller, Daniel, and Schwedt, Udo. MySQL Admin Cookbook. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing, 2010.
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-195405 Estruturas Mat P/ Computação 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}